# Persiapan-persiapan meninggalkan Tiongkok

Setelah bermukim lama di Tiongkok dan hidup dalam suasana RBKP yang penuh keterbatasan bagi orang asing, maka keinginan untuk bisa meninggalkan Tiongkok \(dengan tujuan dan sebab yang bermacam-macam\) makin timbul secara nyata di kalangan orang-orang Indonesia, yang terpaksa bermukim sementara di negeri ini karena situasi di tanah air. Sebagian dari teman-teman ini sudah ada yang meninggalkan Tiongkok sejak 1971. Ada yang menuju Moskow atau Berlin Timur, dan ada yang ke Eropa Barat. 

Dalam suasana begini inilah dalam tahun 1973 saya diminta oleh sejumlah teman-teman untuk mempelajari kemungkinankemungkinan atau mencari jalan dan mengadakan persiapanpersiapan, bagi mereka yang ingin pulang ke tanah air atau keluar dari Tiongkok, dengan berbagai cara. Dengan mempertimbangkan berbagai pengalaman yang sudah saya peroleh lewat kegiatankegiatan di masa-masa sebelum itu, maka saya terimalah usul mereka ini. Sudah tentu, banyak soal yang harus dihadapi dan dipecahkan untuk bisa melaksanakannya. 

Pertama-tama adalah masalah paspor. Paspor Indonesia saya sudah lewat batas waktunya. Tidak mungkinlah bergerak di negeri orang dengan paspor yang sudah tidak berlaku. Memang, ketika bekerja di PWAA di Jakarta, kami pernah mendapat  Service Passport dari Kementerian Luar Negeri \(Deplu\), sebagai manifestasi dari kerjasama yang erat antara Kementerian Luar Negeri RI dengan PWAA. Tetapi, ketika sudah bekerja di Peking, Service Passport ini tidak saya gunakan lagi. Oleh karena itu, untuk melakukan tugas yang baru ini, saya harus menggunakan paspor Indonesia. Maka, kami ambil putusan: memperpanjang sendiri batas waktu masa berlakunya paspor saya ini. Untuk ini kami harus membikin stempel palsu KBRI dan mengarang nama petugas yang memperpanjangnya. 

Dengan stempel palsu KBRI \(yang dibikin sendiri\) itulah paspor Indonesia saya diperpanjang batas waktunya. Dengan tujuan untuk mengetahui berbagai kemungkinan tentang adanya peluang untuk keluar dari Tiongkok atau pulang ke tanah air itu saya pergi ke berbagai negeri di Eropa: Perancis, Itali, Swiss, Jerman Barat, Yugoslavia. Di Swiss saya menginap dua malam di rumah pengarang terkenal Han Suyin. Ketika masih bekerja di PWAA kami pernah bertemu di rumah Rewy Alley, teman dari Selandia Baru itu \(Han Suyin pernah menghadiri sidang Konferensi Pengarang Asia-Afrika di Peking\). 

Di Paris saya menemui Regis Bergeron, orang Perancis yang pernah ikut serta dalam KIAPMA \(Konferensi International Anti Pangkalan Militer Asing\) di Jakarta. Waktu itu ia sudah membuka toko buku “Le Phenix” yang menjual buku-buku mengenai Tiongkok. Melalui dialah saya berkenalan dengan berbagai  orang Perancis yang kemudian berguna untuk kegiatan-kegiatan selanjutnya, setelah bisa berada di Paris, antara lain: Annick Miské \(seorang wanita Perancis, penerbit majalah dalam bahasa Perancis Africa-Asia\), Alain Geismar \(tokoh dalam peristiwa yang terkenal di Perancis, yaitu “Mei 68”\). 

Dari pengalaman berkeliling ini saya mengetahui bahwa bepergian dengan menggunakan paspor Indonesia yang “diperpanjang sendiri” adalah mungkin. Karena, petugas-petugas imigrasi  di berbagai negeri tidak tahu apakah cap yang ada dalam paspor saya itu palsu atau asli. Tetapi, walaupun begitu, selama perjalanan ke mana-mana waktu itu, saya selalu dibuntuti oleh perasaan tidak aman. Sebab, menggunakan paspor yang tidak sah adalah pelanggaran hukum. 

Ketakutan utama saya waktu itu bukanlah kalau ditahan atau dipenjarakan oleh pemerintah negeri-negeri tertentu, tetapi kalau diusir dan dikembalikan ke Indonesia, karena melanggar hukum, yaitu menggunakan paspor yang sudah tidak berlaku lagi, atau yang memakai cap palsu. Apalagi, dalam tahun 1966 KBRI di Kairo telah mengumumkan maklumat dari Jakarta bahwa paspor sejumlah orang Indonesia telah dinyatakan dicabut atau tidak berlaku lagi, termasuk paspor saya dan Ibrahim Isa, yang selama bertahun-tahun mewakili Indonesia dalam AAPSO \(Afro-Asian People’s Solidarity Organisation\) di Cairo. 

Peristiwa percobaan pembuatan stempel palsu di Siria dalam tahun 1966, yang diberitakan dalam berbagai suratkabar Indonesia juga merupakan faktor ketakutan saya ini. Selama keliling di berbagai negeri Eropa dalam rangka mencari tempattempat berpijak dan mengumpulkan informasi mengenai masalah minta suaka politik, mencari pekerjaan, dan mencari kontakkontak, saya selalu menghindari bertemu dengan orang-orang Indonesia, dan menjauhi KBRI. 

Memang, di masa-masa yang lalu \(ketika masih bekerja di PWAA dan Ekonomi Nasional\) saya sudah sering bepergian ke berbagai negeri Eropa, tetapi dalam situasi yang “normal.” Jadi tidak ada perasaan ketakutan. Kali ini terpaksa berkelana dalam situasi yang “tidak sah” bagi negeri-negeri yang saya kunjungi. Bukan hanya pemerintah Indonesia saja yang bisa bertindak, tetapi juga negeri-negeri yang saya kunjungi.

Dari perjalanan ini telah didapat pengetahuan, walaupun secara garis besar, mengenai berbagai masalah, umpamanya: peraturan-peraturan mengenai orang asing, kemungkinan minta suaka dll. Di samping itu, pengalaman bagaimana melewati imigrasi di berbagai airport, atau masalah-masalah yang agak bersifat “teknis” juga telah didapat. Jadi, kasarnya, perjalanan ini merupakan latihan yang amat penting bagi langkah-langkah kami semua selanjutnya. Dengan pengetahuan atau pengalaman sekadarnya ini saya kemudian kembali lagi ke Peking.

